[牙膏仲有貨]實測！沙中綫鋼筋拉力水平與產品聲稱不符

沙中綫或不止剪短鋼筋問題，《蘋果》收到投訴，為沙中綫紅磡站、會展站加工鋼筋和生產螺絲帽的「人和科技控股有限公司」，產品質量低過公司聲稱的水平。投訴人提供一份會展站鋼筋和螺絲帽的測試報告，顯示人和產品拉力水平介乎625至667MPa，較公司產品目錄聲稱745MPa低最多16%。人和解釋，鋼筋由承建商提供，強度變化大，部份批次強度不高，但仍達到屋宇署625MPa標準。

有匿名投訴人向本報提供一份沙中綫「會展站及西面連接隧道工程」的測試報告，內容是承建商「禮頓－中建聯營」在2015年9月委託佳力高試驗中心，測試人和螺絲帽和直徑40毫米鋼筋，結果14個樣本拉力水平在625至667MPa之間，平均拉力634MPa。而直徑50毫米的鋼筋和螺絲帽，14個樣本拉力水平在627至694MPa之間，平均拉力663MPa。

翻查人和產品目錄，公司聲稱鋼筋扭入螺絲帽後拉力可達745MPa。投訴人質疑，人和在大量生產時質量參差，紅磡站其他未被剪短的鋼筋，質素或未達人和聲稱水平。

人和解釋，螺絲帽型號（Ductility Coupler Type2）設計拉力為700MPa至750MPa，正負誤差在1.5%，而鋼筋由承建商供貨，人和只負責加工「絞牙」，鋼筋強度變化很大，當鋼筋強度不高，就會先於螺絲帽斷裂，未能測試出螺絲帽極限水平，而屋宇署要求拉力達到625MPa。

結構工程師蘇耀坤憂慮，沙中綫紅磡站剪短鋼筋後，短鋼筋受力下被扯出螺絲帽，要依靠其他完好的鋼筋承擔額外拉力。若人和產品拉力低過聲稱水平，由700多MPa跌至600多MPa，變相安全系數減少，完好鋼筋未必夠承受額外拉力，可能有更多鋼筋逐漸被拉出。

投訴人又提供一批聲稱是人和產品，並附有文件證明。鋼筋直徑40毫米，螺絲帽刻有「SEISPLICE」，與人和產品名稱一致，邊緣有拋光處理，款式與港鐵6月在剪短鋼筋記者會展示的樣本吻合。

本報委託實驗室測試，人和鋼筋剪短後，拉力只剩下249MPa，較合格標準少6成。而無剪短鋼筋扭入螺絲帽後，拉力介乎629至655MPa，也較人和產品目錄聲稱745MPa低12%至15%。其中有兩組鋼筋「絞牙」在測試期間被扯出螺絲帽，與產品目錄稱保證在鋼筋位置斷裂不一致，而屋宇署2013年守則亦列明，拉力測試下應在鋼筋位置斷裂。

人和回應稱，沒有見到測試樣本「絞牙」的情況，更不知道鐵料質量，否認樣本由人和生產。

港鐵稱，不了解本報取樣及測試過程，無法作出評論，建議向廠商查詢。港鐵指，沙中綫紅磡站工程使用的螺絲帽為屋宇署認可產品，鋼筋及螺絲帽組件的測試結果均符合政府指引訂定的要求。承建商已按照屋宇署指引，將抽樣物料送往包括由港鐵公司設立並經認可的檢測實驗室、以及獨立第三方實驗室進行檢測，確保建築工程的質量。

記者7月24日向屋宇署查詢，人和產品有否達到沙中綫紅磡站要求拉力水平、署方如何抽驗人和產品、工程是否保證鋼筋在拉力下，要在鋼筋位置斷裂，惟截稿前未獲回覆。

屌你#2做乜鳩

成班同事見

幾時到剩返d站?

5毛 常用技倆

無人要負法律責任

香港人喜迎通車

暑假

五毛又破壞討論

我覺得呢排呢度啲陀地五毛好似少咗
以前如果有呢啲咁不利政府／組織嘅新消息一出
呢到就會係咁洗走呢啲 post 兼同時搵嘢轉移視線
而我喺呢度睇開好多嘅台
都覺得明顯少咗 post

舊5毛少見左，新5毛進場？

]
沙中線紅磡站鋼筋供應商個網繼續死網

好多貨擠？逐個站擠

日日一單

睇個去勢,應該係上面未出糧.
支共家下比人圍抽緊,自己未顧掂,
唔得閒派狗糧

pish

支爆無咁多錢出糧

5毛有冇肥雞餐食

好波